<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title> - literature</title>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://russellwhatever.github.io/categories/literature/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://russellwhatever.github.io/"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2026-01-18T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://russellwhatever.github.io/categories/literature/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>【读书】音乐的数学推导，纯文学，起点的最新天王轻小说，2026年1月读书记录</title>
        <published>2026-01-18T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2026-01-18T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://russellwhatever.github.io/blog/2026-01-yue-du/"/>
        <id>https://russellwhatever.github.io/blog/2026-01-yue-du/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://russellwhatever.github.io/blog/2026-01-yue-du/">&lt;p&gt;期末考试后，我本月有了更多的大块时间。除了日常锻炼和科研工作，本月我的娱乐时间大部分用来看书和看电影，少部分用来玩游戏，如果有人视奸，很容易发现&lt;strong&gt;2025年12月的游戏记录&lt;&#x2F;strong&gt;中我的本月计划，大部分都还没有完成。不过还有时间，月末（1.28之前）我会对本月玩过的解谜游戏进行总结。
本文则是我对当月游戏之外的其他视听内容的记录；如果有兴趣，也许我还会每月对自己关注的新闻、体育活动和代码项目进行介绍。我目前正在搭建&lt;a rel=&quot;external&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;russellwhatever.github.io&#x2F;&quot;&gt;我的个人博客&lt;&#x2F;a&gt;，内容现在还很少，感兴趣的朋友欢迎访问或使用&lt;strong&gt;RSS&lt;&#x2F;strong&gt;进行订阅。此外，我从2025年3月开始维护了一个书签库，对日常有趣的文章（主要涉及文学、历史、科技、化学材料、户外运动）进行收集，不过对于整理概括做的不太好，后期会尝试优化。&lt;a rel=&quot;external&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.ruanyifeng.com&#x2F;blog&#x2F;&quot;&gt;阮一峰的网络日志&lt;&#x2F;a&gt;是我认为做的不错的博客，在有充足的时间和精力的基础上，我会考虑在形式上对他的科技爱好者周刊进行模仿。欢迎朋友们提出建议！&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;言归正传，以上只是暂时的想法，虽然很期待各位朋友的反响，但本文还是纯粹一点，主要对本月读过的书、看过的电影和剧集进行介绍。
1月份我主要读了四本书，其中纯文学相关的是《收获》双月刊2025年第2期和《平原上的摩西》短篇小说集，以及一位朋友寄给我的诗集，数理知识需求较高的是北京大学王杰老师编写的《音乐与数学》；此外，我还在本月看完了2025年起点小说十二天王汐尺《我的化身正在成为世界boss》，179万字，并继续追订《玄鉴仙族》本月的更新章节。
影视方面，本月看了《山河故人》、《低俗小说》、《海上钢琴师》、怪奇物语第五季&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;1-chun-wen-xue&quot;&gt;1. 纯文学&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-1-shou-huo-shuang-yue-kan-2025nian-di-2qi&quot;&gt;1.1. 《收获》双月刊 2025年第2期&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;发布时间对应2025年3月和4月，可以说是开春之作。本期有：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;中篇小说&lt;strong&gt;清水心跳&lt;&#x2F;strong&gt; 班宇
“东北三杰”里，我最熟悉的是双雪涛，最不熟的是郑执；班宇的作品，我看过几部，但不多。和双雪涛比起来，他的作品苦得多，而且“我”显得更真实，不是个承载视角的角色，反而是主角。“我”常常是个退休的作家，兼职的作家，要么干脆就是个单纯的作家，不禁让人真的猜度，那就是班宇本人？这篇小说也一样，栖居北京让“我”有了待上一段时间的理由，先认识了导演，再勾出涂涂，再勾出赵晓初；故事线多重铺开，“我”的经历，“我”仍在酝酿的新剧本，赵晓初的故事，以及合在一起的故事，像是火车，出发的时间不同，位置不同，长度不同，却就是在终点一口气撞上了。你说巧不巧？就是这撞上了的一点让我觉得喜欢。
不过，整体的框架分析起来是这么回事，实际读起来，也有许多不完美的地方，放了太多枯燥的细节，放在过去的作品中，这就是让人觉得真实的环境社会铺陈，但本篇作品不再是东北的故事，而是作家兼编剧“我”和女演员赵晓初漂泊的故事，就还是显得在飘。故事情节也不顺畅，不同的故事似乎有点联系，但是浮絮飘丝，你能看到是有联系的，但是力气却不够；酒吧里和赵晓初小时候的舞蹈老师的别墅里放着同样的塑料盆栽，是个过于明显的复调演奏（我刚学到的新词 ^-^，见《音乐与数学》），又反而觉得刻意了。神奇的是，重读两遍，这些问题又消失不见了。
看到本篇，我忍不住想起来2017年在《江南》上看过张楚的《人人都应该有一口漂亮的牙齿》，去年12月突然想起来，搜到了，重新看过。也是用多个人，每个人带着一段故事，这些故事有真有假，还彼此嵌套着，隐喻着。本文比起来，故事线之间则扭曲、变换复杂得多。
推荐。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;中篇小说&lt;strong&gt;领奖记&lt;&#x2F;strong&gt; 钟求是
这位作家不太了解，只觉得名字古怪。整体还不错，算是两可之间。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;短篇小说&lt;strong&gt;回微信&lt;&#x2F;strong&gt; 雷崖
没想到如今还有人写难以言明的爱情的小说，更没想到的是这位先生能将微信消息写的如此矫揉造作，人物写的如此精神错乱，情感写的如同块垒，不是蕴藏在心中，而是堆积、累赘，烦郁难消。借着微信的形式，中间插入了不少完全由对话组成的段落，剪枝掉了动作神态心理，的确有一番模样；不过这些对话只有一部分较为自然，其余则文不文，白不白，有股味。强烈建议作者严肃学习人教版语文五年级上册课文《落花生》，看看经典的对话描写。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;本文结尾是：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“明白，晚安。”
“晚安。”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;删除。
看得出来作者小学在上这篇课文的时候走了神，好像改为听名曲《要不你还是把我删了吧》了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-2-bai-he-de-bo-lang-yan-xiao-yuan&quot;&gt;1.2. 《白鹤的波浪眼》 小原&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;一位群里认识的朋友，打算搬家了，决定送出几本未出版的自印诗集。我拿到的诗集装帧精美，还配有专门设计的诗句书签；这本集子包含14套组诗，上百首诗，有不少诗我感觉不错。勤恳地写作本身就是一种能力，作者现在在微信公众号 “索要太阳” 更新自己日常写的诗。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;2-yin-le-yu-shu-xue-wang-jie&quot;&gt;2. 音乐与数学 王杰&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;本月突然兴起，跟着视频和博客学习了不少基础的乐理知识，算得上本月的核心成果之一了。靠着一点点小旧知，我入门后主要在两个方向上进行了较为进阶的知识获取，其一是读完了音律分析和计算工具&lt;a rel=&quot;external&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;cuthbertLab&#x2F;music21&quot;&gt;music21&lt;&#x2F;a&gt;的在线文档，并计划据此写一些情绪表示方面的新工具，其二就是本书了。
本书分为八章正文，前四章主要通过数学推导介绍了从弦的振动方程到乐律、调式与和弦的来源，后四章则是对音乐的排列、节奏和随机等进一步的变化进行介绍，涉及到了傅里叶级数、群论、随机微分方程等数学知识。相关的数学知识务求从最底层开始写起，同时又不厌其烦从基础开始推导，非常适合入门。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;非常推荐。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;3-wang-luo-xiao-shuo&quot;&gt;3. 网络小说&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;3-1-wo-de-hua-shen-zheng-zai-cheng-wei-shi-jie-boss&quot;&gt;3.1. 我的化身正在成为世界boss&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;本书是以轻小说赛道当选为2025年十二天王的，但实际读起来更像都市异能；有点类似江南的文青范，但对我来说有点矫情，这一点看每个人的阈值。本书的优点在于爽点给的很早，且在字数和爽点上都较为克制，即使很容易被猜到也不藏设定，只有不到两百万字，避免了拖长后的厌怠期。作为一个“良”级别的网络小说，本书完全合格。
推荐。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过可能是因为长期只追读一本书，我对起点 轻小说赛道 的发展不太了解，上次读起点上的轻小说还是2022年读雪满长安的《我的系统总想逼我表白》和《茶味恋爱日常》。现在看起点的轻小说分类，排行榜第一是《以一龙之力打倒整个世界》，看起来是走上了与原教旨主义“轻小说”完全不同的道路，更多是以起点上更受欢迎的元素为特点的同人、幻想小说。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;russellwhatever.github.io&#x2F;blog&#x2F;2026-01-yue-du&#x2F;image.png&quot; alt=&quot;起点小说分类&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;4-ying-shi&quot;&gt;4. 影视&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;4-1-shan-he-gu-ren-hai-shang-gang-qin-shi&quot;&gt;4.1. 山河故人 &amp;amp; 海上钢琴师&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;山河故人很随心地去电影院看了，本以为原来看过，去了后发现没有。更好。海上钢琴师则是和朋友用电脑看的。
两部电影的共同点是都展现了一个（或多个）人在时间的巨力下如何改变，从起点到终点，讲完了一个人完整的故事。在结局时，一为随心的舞动，一为旅人远行的背影，都把那一点怀念&#x2F;惆怅拉远了。当然，这样粗暴地联系起二者是不合适的，在我掌握了更多的拉片和分析能力后，我会在个人博客中详细写一篇比较的文章。
山河故人的英文翻译都相当不错，电影名Mountain May Depart更是神来之笔。
两部都是非常推荐。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;4-2-di-su-xiao-shuo&quot;&gt;4.2. 低俗小说&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;充满了昆汀的风格，人们意乱情迷，满不在乎，疯狂又有执。最近听了《罗永浩的十字路口》播客，与刘震云对谈时，提到了故事总是“带着眼泪的微笑”，如果要类用这样的比喻，那么《低俗小说》中的就是带着大笑的眼泪。电影分成了五个片段，彼此交叉，最后一个片段，突然发现我们又回来了，实在是一种带着荒诞的惊喜，对那一对夫妻蟊贼又好笑又无奈。
本片的背景音乐也不错，我尝试了使用&lt;a rel=&quot;external&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;cuthbertLab&#x2F;music21&quot;&gt;music21&lt;&#x2F;a&gt;进行扒谱。
非常推荐&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;4-3-guai-qi-wu-yu-di-wu-ji&quot;&gt;4.3. 怪奇物语 第五季&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;十年之后的续作，第五季并没有成为失败的续集，反而罕见地将系列推向了更高的高峰。第五季成功塑造了Max、Holly等等女英雄，完整承接了前四季的世界观猜想和11的身世谜题，让一切都迎来了一个令人满意的结局。我非常喜欢第五季，除了原有的主角团戏份变少外，似乎一切都没有缺陷了。另外值得一提的是，本季成功塑造了不少女性角色，我觉得她们展现的勇敢、智慧和牺牲值得其他女权电影学习。
非常推荐。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
